\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

\begin{spacing}{1.0}

Diese Arbeit befasst sich mit der Weiterentwicklung und Evaluation eines am KI-Campus eingesetzten Retrieval-Augmented-Generation-Chatbots im Bildungskontext.
Ziel ist es, die bestehende Systemarchitektur und die zugrunde liegende Datenverarbeitung so zu optimieren, dass kontextgestützte Antworten innerhalb eines Lernmanagementsystems qualitativ messbar verbessert werden.

Grundlage der Weiterentwicklung ist die Analyse von rund 13.000 realen Nutzeranfragen, anhand derer zentrale Nutzungsmuster identifiziert wurden.
Daraus werden drei kardinale Use Cases abgeleitet: technischer Support, kursbezogene Fachfragen und lernunterstützende Dialoge.
Aufbauend auf diesen Erkenntnissen wird die Systemarchitektur gezielt erweitert.
Die Implementierung umfasst den Ausbau der Wissensbasis, die Integration multimodaler Inhalte, eine routingbasierte Retrieval-Logik mit Single- und Multi-Hop-Verfahren sowie den Einsatz von Reranking-Mechanismen.
Zudem werden Prompt- und Zitierlogik überarbeitet, um Transparenz und Nachvollziehbarkeit der Antworten zu erhöhen.

Die Evaluation erfolgt mehrdimensional und kombiniert quantitative sowie qualitative Verfahren. Mithilfe des RAGAS-Frameworks werden zentrale Qualitätsdimensionen wie Kontexttreue, Antwortrelevanz und Retrieval-Qualität automatisiert gemessen. Ergänzend wird ein expertenbasierter Blindvergleich im A/B-Design durchgeführt, um inhaltliche Qualität und didaktische Eignung zu beurteilen. Zusätzlich werden Latenzzeiten, Tokenverbrauch und Kosten analysiert, um die Ressourceneffizienz der Systemversionen zu vergleichen. Die Ergebnisse zeigen eine verbesserte Kontexttreue, höhere Relevanz und gesteigerte didaktische Qualität der weiterentwickelten Version, zugleich jedoch einen erhöhten Ressourcenverbrauch infolge der gesteigerten Systemkomplexität.

Insgesamt verdeutlicht die Arbeit, dass die Kombination aus automatisierter Qualitätsmessung, menschlicher Evaluation und ökonomischer Analyse eine fundierte Grundlage für die Weiterentwicklung RAG-basierter Chatbots im Bildungskontext schafft.

\end{spacing}