\chapter{Glossar}

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{4cm} X}

Answer Relevancy & Metrik zur Bewertung der inhaltlichen Übereinstimmung zwischen Frage und Antwort. \\

Arena-Prinzip & Paarweises Blindvergleichsverfahren zur Bewertung generativer Systeme. \\

Context Relevance & Metrik zur Bewertung der Relevanz abgerufener Kontextsegmente für eine Anfrage. \\

Embedding & Vektorielle Repräsentation eines Textes im semantischen Raum. \\

Faithfulness & Metrik zur Bewertung der Kontexttreue einer Antwort. \\

HNSW‑Indexverfahren & Mehrschichtige Graphstruktur für Approximate-Nearest-Neighbor-Suche, die mithilfe sparsamer, „kleiner Welt“-Verbindungen besonders schnelle, aber nur näherungsweise Ähnlichkeitssuchen in großen Vektorräumen ermöglicht. \\

Hybrid Retrieval & Kombination aus semantischem und lexikalischem Retrieval. \\

Multi-Hop Retrieval & Retrieval-Verfahren mit Zerlegung komplexer Anfragen in mehrere Teilschritte. \\

Proof of Concept & Implementierung eines Prototyps zur Demonstration der Machbarkeit einer Idee. \\

RAG & Retrieval-Augmented Generation; Kombination aus Retrieval-System und generativem Sprachmodell. \\

Reranking & Nachträgliche Neubewertung abgerufener Dokumente zur Relevanzoptimierung. \\

Routing & Logik zur Auswahl unterschiedlicher Verarbeitungspfade innerhalb einer Systemarchitektur. \\

Single-Hop Retrieval & Retrieval-Verfahren mit direkter Verarbeitung einer Anfrage in einem Schritt. \\

Single-Turn-Setting & Evaluationsformat ohne Berücksichtigung einer Dialoghistorie. \\

Sokratischer Lernassistent & Dialogischer Ansatz zur Förderung reflexiven Lernens durch gezielte Rückfragen. \\

Time to First Token & Zeit bis zur Ausgabe des ersten Tokens nach Anfrage. \\

Vektordatenbank & Datenbank zur Speicherung und Suche von Embeddings. \\

\end{tabularx}