\chapter{Projektdesign}
\label{sec:projektdesign}

Das Projekt folgte einem strukturierten, iterativen Vorgehen, das Analyse, Entwicklung, Evaluation und Dokumentation miteinander verband. Um flexibel auf neue Erkenntnisse reagieren und kontinuierliche Verbesserungen ermöglichen zu können, wurde das Projekt entlang agiler Projektmanagementprinzipien organisiert.

\section{Projektstruktur und Phasenmodell}
% Wie dokumentiert? Wie mit KI-Campus zusammengearbeitet? Welche Tools genutzt?
Die Projektstruktur gliederte sich in fünf aufeinander aufbauende Phasen:
\begin{enumerate}
    \item Onboarding
    \item Ideation \& Scoping
    \item Development
    \item Evaluation
    \item Research Documentation
\end{enumerate}

In der Onboarding-Phase erfolgten die Einarbeitung in die bestehende Systemarchitektur sowie eine erste Markt- und Literaturanalyse; außerdem wurde die Forschungsfrage konkretisiert.

Die Phase Ideation \& Scoping diente der systematischen Identifikation von Verbesserungspotenzialen. Hierzu wurden reale Chatinteraktionen analysiert und typische Nutzungsszenarien herausgearbeitet. Dabei zeigte sich eine Diskrepanz zwischen geplanter und tatsächlicher Nutzung des Chatbots. Auf Basis dieser Erkenntnisse wurden repräsentative Use Cases definiert, die als Grundlage für die Weiterentwicklung und Evaluation dienten.

In der Development-Phase erfolgten strukturelle und funktionale Anpassungen des Systems, darunter Erweiterungen der Datenpipeline, Optimierungen der Retrieval- und Generierungslogik sowie Anpassungen der Systemprompts. Die Weiterentwicklung erfolgte iterativ in Subaufgaben (Arbeitspaketen).

Die Evaluation-Phase umfasste die systematische Bewertung der ursprünglichen und weiterentwickelten Systemversion. Abschließend wurden die Ergebnisse im Rahmen der Research Documentation konsolidiert und in Form des Projektberichts, eines Posters sowie einer Abschlusspräsentation aufbereitet.

Die operative Umsetzung der Entwicklungs- und Evaluationsschritte erfolgte auf Basis eines Kanban-Boards, auf dem Arbeitspakete strukturiert und priorisiert wurden. Regelmäßige zweiwöchentliche Meetings dienten als Sprint Reviews, in denen Zwischenergebnisse präsentiert, technische Entscheidungen reflektiert und neue Aufgaben priorisiert wurden. Dieses Vorgehen ermöglichte eine adaptive Projektsteuerung in Reaktion auf Erkenntnisse aus Analyse- und Evaluationszyklen. Durch diese iterative Arbeitsweise konnten Entwicklungs- und Evaluationszyklen mehrfach durchlaufen und schrittweise optimiert werden.

% RAUS --> Später erklärt; Bitte anderes Unterkapitel ausführlicher beschreiben
\section{Evaluationsdesign}

Zur Bewertung der Systemqualität wurde ein mehrdimensionales Evaluationsdesign gewählt, das automatische, qualitative und quantitative Methoden kombiniert.

Zunächst erfolgt eine automatisierte Bewertung der Antwortqualität mittels des RAGAS-Frameworks, das die Dimensionen \textit{Faithfulness}, \textit{Answer Relevance} und \textit{Context Relevance} ohne Referenzantworten analysiert \cite{Es2023RAGAS}. Diese quantitative Grundlage ermöglicht eine systematische Vergleichbarkeit zwischen verschiedenen Systemversionen.

Ergänzend wurde eine qualitative Expertenevaluation durchgeführt, bei der beide Systemversionen in einer neutralen Testumgebung gegenübergestellt wurden. Die Bewertung erfolgte anhand strukturierter Fragebögen sowie verbaler Analysen nach der Think-Aloud-Methode.

Zusätzlich wurden quantitative Nutzertests angelehnt an das Konzept der \textit{lmsys.org Chatbot Arena} durchgeführt. Hierbei wurden zwei Antworten zur gleichen Nutzeranfrage parallel präsentiert, sodass die Teilnehmenden die jeweils überzeugendere Antwort auswählen konnten.

Dieses kombinierte Evaluationsdesign erlaubt eine ganzheitliche Betrachtung der Systemqualität, indem sowohl technische Leistungsmetriken als auch subjektive Nutzerwahrnehmungen einbezogen werden. Dadurch wird eine fundierte Grundlage geschaffen, um die Wirksamkeit der vorgenommenen Systemverbesserungen zu beurteilen.
