\chapter{Diskussion der Ergebnisse}
\label{sec:diskussion}
\section{Methodenreflexion}
\label{sec:methodrefl}
Zum Start der Diskussion werden die drei durchgeführten Evaluationsmethoden sowie deren Zusammenspiel reflektiert, damit die erhaltenen Ergebnisse besser eingeordnet werden können. Die in diesem Projekt identifizierten Stärken und Limitationen der jeweiligen Evaluationsmethoden sind in \autoref{tab:refl_evaluationsmethoden} dargestellt.

RAGAS kombiniert zwei Vorteile, die besonders für eine wissenschaftliche Analyse wertvoll sind. Das ist zum einen eine hohe Skalierbarkeit, durch welche statistiisch signifikante Ergebnisse erhalten werden können, und zum anderen Metriken, die in Generation und Retrieval unterscheiden. Dies erlaubt es nicht nur die schlussendliche Antwort zu bewerten, sondern diese auch nach Komponenten aufzuteilen. Zudem wurden zwei größere Limitationen identifiziert. RAGAS in der aktuellen Implementierung hat kein spezifisches Domänenwissen und muss sich in der Bewertung auf das antrainierte Wissen des Bewertungs-LLMs stützen. Dadurch ist die Bewertung der Metriken eventuell verzerrt. Diese Limitation kommt in Bezug auf allgemeines KI-Wissen, welches den Groteil der Datenbasis ausmacht, nicht so sehr zum Tragen, weil ein großes LLM hierzu Informationen besitzt. Aber besonders in Bezug auf die didaktische Qualität der Antworten können hier Bewertungen verzerrt sein, sodass vor allem die Answer Relevancy kritisch betrachtet werden muss. Die Context Relevancy stützt sich auf KI-Wissen und die Faithfulness auf den Vergleich zwischen Kontext und Antwort, wodurch die Verzerrung hier wahrscheinlich geringer ausfällt. Mögliche Optionen sind das Finetunen des Bewertungs-LLMs mit domänenspezifischen Wissen und das Nutzen einer Ground Truth, was jedoch die Skalierbarkeit stark limitiert, weil dies ein sehr arbeitsintensiver Schritt ist. Zudem beschränkt sich die Analyse stark auf die Q\&A-Interaktionen, wodurch ein großer Aspekt der Implementierugen, nämlich die Lernassistenz, nicht bewertet werden kann.

Ein starke Ergänzung leistet hier die Expertenevaluation. Im Gegensatz zu RAGAS ist die inhaltliche Validität und das Domänenwissen hoch, weil die Experten viel Erfahrung auf dem Gebiet der KI und Didaktik haben. Somit kann den erhaltenen Ergebnissen vertraut werden. Die Aufteilung in Fragebogen via Likert-Skala und die Think-Aloud Methode erlauben zudem quantitative Bewertungen und qualitative Eidrücke der Experten zu erhalten, was für die Interpretation der Ergebnisse enorm wertvoll ist. Zudem erlaubt das Bewerten via Likert-Skala eine indirekte Aufteilung in Retrieval und Generation, obwohl das nur recht oberflächlich bewertet werden kann, weil die Experten durch das Postprocessing nicht alle eingeholten Informationen sehen. Die offensichtliche Limitation ist der hohe Aufwand, der sowohl die Anzahl der Experten als auch die Anzahl der Fragen begrenzt. Zudem müssen auch die Bewertungen vor dem Hintergrund eines Experten-Bias kritische betrachtet werden. Experten haben durch ihre Erfahrung und ihr Wissen eine bestimmte Erwartungshaltung, die von den Nutzern eventuell abweicht. Jedoch haben alle Experten Erfahrung im Umgang mit Lernenden, sodass der Experten-Bias eher abgeschwächt zur Geltung kommt.

Die wirtschaftliche Evaluation hat die Stärke objektiv quantifizierbarer Ergebnisse, die auf Basis simpler getroffener Annahmen eindeutige Metriken produzieren. Die Relevanz der wirtschaftlichen Evaluation bezieht sich vor allem auf die Praxis und jede Evaluation, die Artefakte für die freie Wirtschaft schafft, sollte sich mit den entstehenden Kosten beschäftigen. Allerdings erlaubt sie keine Aussage über die inhaltliche Qualität der Antworten oder die Lernwirkung des Chatbots, da sie sich ausschließlich auf Kosten konzentriert. Für wissenschaftliche Untersuchungen ist sie daher eher als ergänzende Methode zu betrachten, die in Kombination mit qualitativen und quantitativen Evaluationsmethoden ein umfassenderes Bild der Auswirkungen der Implementierungen liefert.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\caption{Im Projekt identifizierte Stärken und Limitationen der Evaluationsmethoden}
\label{tab:refl_evaluationsmethoden}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{5.6cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{5.6cm}}
\hline
\textbf{Methode} & \textbf{Stärken} & \textbf{Limitationen} \\
\hline
RAGAS & 
Hohe Skalierbarkeit\newline
Differenziert Retrieval \& Generation &
Fehlende Domänenexpertise\newline
Bewertung beschränkt auf Q\&A-Interaktionen \\[6pt]

Experten-evaluation & 
Hohe inhaltliche Validität\newline
Hohes Domänenwissen\newline
Erfasst qualitative Eindrücke &
Hoher Aufwand\newline
Begrenzte Stichprobengröße\newline
Experten-Bias \\[6pt]

Wirtschaftliche Evaluation & 
Objektiv quantifizierbare Ergebnisse\newline
Hohe Praxisrelevanz&
Keine Aussage zur inhaltlichen Qualität\newline
Keine Aussage zur Didaktik \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Abschließend werden kurz die widersprüchlichen Ergebnisse von RAGAS und der Expertenevaluation bezüglich der Answer Relevancy (signifikant schlechter bei V2) bzw. Relevanz (signifikant besser bei V2) diskutiert. Beide Metriken beziehen sich darauf, dass die angegebene Antwort relevant für die gestellte Frage ist, aber zeigen unterschiedliche Ergebnisse. Eine Möglichkeit ist die geringere Validität der Answer Relevancy von RAGAS, aber es gibt auch weitere Gründe. Zum einen bewertet die Answer Relevancy nur die semantische Nähe. Es ist möglich, dass die Antworten der V2 zwar semantisch weniger nah an der Frage liegen, aber dennoch als relevanter wahrgenommen werden, weil sie didaktisch besser aufbereitet sind oder mehr Kontextinformationen enthalten, die für das Verständnis der Antwort wichtig sind. Dies sind beides Metriken, die bei der V2 ebenfalls verbessert von den Experten wahrgenommen wurden. Insbesondere fachlich sinnvolle Zusatzinformationen können von RAGAS penalisiert werden. Hier spielt auch das fehlende Domänenwissen von RAGAS eine Rolle, weil die Embeddings gewisser Fachbegriffe eventuell nicht optimal gewichtet sind.

\section{Einfluss der Implementierungen}
In diesem Kapitel soll diskutiert werden, welche Auswirkungen die verschiedenen Implementierungen auf die Ergebnisse der Evaluierung hatten. Hierbei wird zuerst das Retrieval betrachtet und danach die Generation diskutiert. Abschließend werden weitere Auswirkungen der Implementierungen betrachtet, die nicht direkt durch Retrieval oder Generation abgedeckt werden.

Das Retrieval konnte verbessert werden, da sowohl RAGAS als auch die Expertenblindtest eine signifikante Verbesserung der Kontextrelevanz attestieren. RAGAS explizit durch die Context Relevancy, während bei den Expertenblindtest die stärkere Kontextfundierung und Relevanz sowohl durch die Fragebögen als auch die Kommentare bestätigt wird. Die Faktoren, die hier zum Tragen kommen sind eine größere Vektordatenbank durch die Erweiterung der Ingestion-Pipeline sowie das hybride Retrieval und der Reranker. Die breitere Wissensbasis erhöht die Wahrscheinlichkeit, dass relevante Dokumente gefunden werden, und ermöglicht es, den Kontext mit relevanteren Informationen zu füllen, weil mehr Dokumente zur Verfügung stehen. Das hybride Retrieval erweitert die Möglichkeiten relevante Dokumente zu finden, während der Reranker die Qualität der gefundenen Dokumente verbessert, indem er die Relevanz der Dokumente für die jeweilige Anfrage bewertet und sortiert. Diese beiden Komponenten tragen dazu bei, dass die gefundenen Dokumente relevanter für die Anfragen sind, was sich in der verbesserten Kontextrelevanz widerspiegelt. Damit kann die Entwicklung dieser Implementierungen zum Industriestandard auch mittels dieser Arbeit im Hinblick auf das Retrieval gestützt werden. Zudem sind in diesem Kontext Prozesse des iterativen Retrievals zurecht nicht implementiert worden. Aber auch ohne diese zusätzlichen Implementierungen bleibt der Trade-off offensichtlich, weil Kosten, die hierfür aktuell anfallen hoch sind. Der Reranker ist sowohl preislich als auch zeittechnisch die teuerste Komponente. Hierfür gibt es jedoch eine infrastrukturelle Begründung. In der aktuellen Implementierung ist der Reranker einfach ein LLM Call, der die Dokumente bewertet. Diese Calls sind enorm teuer, diese das große LLM mit enorm vielen Inputtoken nutzen. Es gibt dedizierte Reranker-Modelle, die stattdessen genutzt werden können. Diese benötigen zwar vergleichbar viele Input-Token sind aber deutlich billiger und können das Bewerten der Dokumente signifikant schneller durchführen. Es zeigt sich, dass bei einer Nutzung eines Rerankers auch ein entsprechendes Modell genutzt werden sollte. Hiermit könnte relativ simpel ohne Qualitätsverlust die Kosten reduziert, aber immernoch nicht komplett vermieden werden. LLMs können diese Aufgabe nur äußerst Ineffizient durchführen.

Bei der Generation muss der Einfluss der Implementierungen differenzierter betrachtet werden. RAGAS zeigt eine leichte, insignifikante Verschlechterung der Faithfulness. Die wichtige Veränderung für die Basis der Faithfulness, also wie gut die Antwort zum Kontext passt, ist das Anpassen der Systemprompts. Die Generation und das Postprocessing wurden sonst nicht großartig verändert. Bezüglich RAGAS ist diese Anpassung ineffektiv. Hierfür gilt aber auch, dass die erweiterten Systemprompts besonders auf den Bildungskontext zugeschnitten sind, während RAGAS ein allgemeines LLM zur Evaluation nutzt, das entstandene Unterschiede vermutlich nicht so genau wahrnehmen kann. Kritischer ist die signifikaten Verschlechterung der Answer Relevancy, die neben den neuen Systemprompts besonders durch die umgestellte Logik zustande kommt. Diese steht im Gegensatz zur Bewertung der Experten, die im Gesamtvergleich der Fragebögen V2 signifikant besser einschätzen. Genau hier lohnt ein Blick auf die umgestellte Logik mit den drei unterschiedlichen Workflows. Der \textit{Path ohne Retrieval} wurde nicht explizit evaluiert, erfüllt aber als Auflockerung der starren No-Answer Logik die designierte Rolle. Zudem fällt hier das Retrieval weg, sodass hier als einzige Implementierung effektiv Resourcen gespart werden konnte. Die eindeutige Verbesserung in den Expertenblindtest wird durch die \textit{Lernassistenz} gewonnen. Sowohl bei der Unterscheidung nach Use Case als auch bei der Dimension der Didaktik schneidet die V2 hier deutlich besser ab. Genau diese Dimension kann jedoch bei RAGAS durch das starre Q\&A Format nicht abgebildet werden, weshalb die Answer Relevancy diese Veränderungen nicht erfassen kann. Die didaktischen Aspekte der Lernassistenz wird von den Experten am positivsten bewertet, was die Erkenntnisse aus der Literatur und den Wunsch des KI-Campus stützt, dass der Chatbot mehr als nur eine reine Q\&A Maschine sein, sondern auch als Lernbegleiter fungieren soll. Obwohl der Lernmodus noch nicht produktionsreif ist, zeigt sich der Mehrwert und die vorliege Implementierung kann als Proof of Concept gesehen werden. Besonders im Bildungskontext kann dies einen großen Mehrwert bieten und Lehrkräfte entlasten. Dabei rückt sogar die gleichbleibende Antwortqulität in den Hintergrund, weil die didaktische Qualität der Antworten deutlich verbessert wird. Hinsichtlich RAGAS gibt es hier jedoch eine Verschlechterung in der Answer Relevancy, die somit nur auf den Workflow mit \textit{Simple- und Multi Hop} zurückzuführen ist. Dieser konnte in den Expertenblindtest ebenfalls nicht vollends überzeugen. So sind die kursbezogenen Fragen zwar leicht signifikant besser aber die Fragen bezüglich des technischen Supports dafür stark, signifikant schlechter. Bezüglich der inhaltlichen Korrektheit, der Verständlichkeit und der Vollständigkeit gibt es keine signifikante Veränderung. Eventuell waren die Antworten bereits davor gut genug, weil sich alle Werte auf einen hohen Niveau befinden, aber es bleibt festzuhalten, dass die getätigten Implementierungen in Bezug auf die Unterscheidung von Single- und Multi Hop und die angepassten Systemprompts nicht effektiv sind. Zwar attestieren die Kommentare der Experten eine verbesserte Kontextfundierung in den Antworten, die auch durch das Nutzen eines Multihop-Ansatzes unterstützt wird, aber die letzendliche Antwortqualität wird nicht besser wahrgenommen.
Die Implementierungen münden hier in einem Overengineering, da die zusätzlichen Schritte und die komplexere Logik nicht zu einer spürbaren Verbesserung der Antwortqualität führen. Der Grund hierfür könnte sein, dass Moodle-Kurse bereits so verdichtetes Wissen haben, dass ein Multi Hop schlicht nicht notwendig ist, weil die meisten Fragen mittels einem Dokument beantwortet werden können. Die stärkere Kontextfundierung spielt hier auch eine weniger starke Rolle. Der Großteil des notwendigen Wissens scheint bereits in der Datenbasis der V1 vorhandenzusein, sodass die Erweiterung der Ingestion-Pipeline zwar einen hohen Mehrwert für den Lernassistenten bietet, um Lernende im Modul zu verorten, aber bezüglich der Beantwortung oberflächlicher Fragen weniger notwendig ist. Eine wichtige Schwachstelle ist die Sprachproblematik, die sich durch die Implementierungen scheinbar verstärkt hat. Zwar hat auch die V1 Probleme mit mehrsprachigen Anfragen, aber die V2 ist besonders bei der englischen Sprache stark verunsichert. Es ist unklar, ob dies an den Logikanpassungen oder den neuen Systemprompts liegt, aber zeigt, dass diese Implementierungen hier einen eher negativen Einfluss haben.

Abschließend wird das Spannungsfeld aus Qualität und Kosten im Gesamtablauf beleuchtet. Die Implementierungen haben zwar einen positiven Einfluss auf die Kontextrelevanz, aber die Antwortqualität wird nicht signifikant verbessert, während die Kosten für die zusätzlichen Komponenten in Form von einem hohen Tokenverbrauch und einer langsameren Antwortzeit teuer sind. In den Interviews wird verhäuft hervorgehoben, dass die V1 schneller antwortet. Leider schafft das Streaming nur äußerst begrenzt Abhilfe und reduziert die Time-to-first-token minimal. Tatsächlich schafft ein dedizierter Reranker-Service hier deutlich Abhilfe, aber trotzdem sollte die Frage gestellt werden, ob die teureren, modernen Implementierungen gerechtfertigt sind. Das Routing sollte jedoch behalten werden, da es zumindest die Möglichkeit bietet, die Ressourcen zu schonen, wenn kein Retrieval notwendig ist. Zudem ist es kostengünstiger im Vergleich zu der Implementierung eines Agenten bzw. modularen RAG-Systems.

Bezüglich der angepassten Zitation gab es eine deutliche Verbesserung der Referenzen. Das neue Zitationsformat mit dem Titel der Quelle wird durchweg positiv dargestellt und für sowohl Optik als auch Transparenz gelobt. Hierbei ist die Verbesserung der UI aber der tragende Punkt, während die Inhalte der Quellen auf ähnlichen Niveau liegen. Besonders wenn aber spezifische Fragen zu Modulen gestellt werden, die in der V1-Vektordatenbank nicht vorhanden sind, zeigt sich der Mehrwert der erweiterten Wissensbasis, weil ebenjene die notwendigen Quellen enthält und diese korrekt referenzieren kann. Eine weitere Änderung die eher UI-Einfluss hat, ist das Streaming. Während dieses für die Latenz eher einen kleinen Einfluss hat, wird es von einigen Experten als angenehm bei Antwort lesen wahrgenommen und kann hier in unerwarteter Weise, die UX verbessern.